## 订单状态解释 ##

** 订单状态 order_status**

* open: 进行中
* closed: 已完成（别名：已归档，已关闭）
* cancelled: 已取消

** 交易状态 financial_status**

* pending: 未付款
* partially_paid: 部分款已付
* paid: 已支付，全部款已付
* partially_refunded: 部分款已退
* refunded: 已退款，全部款已退


** 发货状态 fulfillment_status**

* pending: 未发货
* partially_fulfilled: 部分商品已发货
* fulfilled: 所有商品已发货

** 其他特殊的中间状态 **

* 有正在进行中的退款 (order.is_refunding==true)，此时任何订单操作都无法执行
* 买家申请退款，此时只能执行退款操作或者拒绝退款操作

---

## 订单基本操作 ##

有特殊的中间状态的订单操作会受限，具体受限的说明见上一章节。嘿店系统有自动取消和自动完成订单的机制，这两个选项将来可能会允许商家自主选择启用或禁用。

### 1. 完成订单 close order ###

完成订单的目的是帮助商家归档已经成功交易并且无需继续关注的订单，确保进行中 (order_status==open) 的订单列表足够清晰，订单被标记为完成以后可以重新打开订单

**状态变化**

order_status 变成 closed，未完成其他状态不变

**说明**

没有任何交易的订单无法执行完成订单的操作，前端需要善意提醒一下。

完成订单以后可以继续执行**发货**，**退款**和**取消**操作。

对于虚拟商品，系统会自动完成已支付并且已发货的订单；对于需要物流的商品，在满足已支付和已发货的条件下，系统会在包裹送达以后自动完成订单。


### 2. 取消订单 cancel order ###

取消订单的目的是帮助商家移除交易没有成功的订单，取消订单操作不可逆转

**状态变化**

order_status 变成 cancelled，其他状态保持不变，**商品的库存会退回**，**优惠券也会退回**，没有完成的支付会被取消

**说明**

全额支付并且没有任何退款，即 financial_status==paid 的订单无法取消，前端需要善意提醒一下

已经发货的订单目前可以取消，这个可能将来会做限制

鉴于有部分退款的可能性，**取消订单不会自动退款**，前端需要善意提醒一下

系统会自动取消全额退款的订单

对于没有全额退款的订单，取消之后可以继续执行退款操作


## 3. 退款 refund ##

退款的目的是帮助商家退回买家多余的款项，退款的时候可以选择全部退款或者只退部分款，退款方式可以选择原渠道（比如支付宝和微信）自动退回，也可以和买家线下协商退款以后，在线上人工标记退款金额

**状态变化**

financial_status 变成 refunded 或者 partially_refunded，其他状态不变

**说明**

使用代金券支付的款项会被自动全额退回

全额退款的订单会自动取消



<!--
## 3. 发货 fulfill ##

---

## 不同订单状态下可以执行的操作汇总 ##
 -->
